<h2> <ins>Проект перенесён на [**Bitbucket**](https://bitbucket.org/hastur1-admin/kurs/src)</ins> (Сейчас репозиторий на Bitbucket закрыт) </h2>

# Крусовой проект <BR> "База данных предприятия по гарантийному ремонту товаров"

## Реферат

- Цель курсового проекта – создание базы данных для предприятия по гарантийному ремонту техники.
- Необходимо разработать базу данных для хранения сведений о клиентах, заказах, мастерах, технике, поставщиках;
  организовать формирование квитанций о заказах.
- Система разрабатывалась в СУБД Microsoft SQL Server 2019.
- В результате выполнения курсового проекта разработана база данных, позволяющая хранить, изменять, обрабатывать,
  удалять и выводить данные о заказах, поставщиках, клиентах, технике.

БАЗА ДАННЫХ, ЗАКАЗ, КЛИЕНТ, ТЕХНИКА, SQL

## Содержание

- [Введение](#Введение)

1. [Анализ предметной области](#1-анализ-предметной-области)
    1. [Обозначение границ моделируемой системы](#1-обозначение-границ-моделируемой-системы)
    2. [Определение цели и точки зрения модели](#2-определение-цели-и-точки-зрения-модели)
    3. [Построение контекстой диаграммы в нотации IDEF0](#3-построение-контекстной-диаграммы-в-нотации-idef0)
    4. [Построение диаграммы декомпозиции в нотации IDEF0](#4-построение-диаграммы-декомпозиции-в-нотации-idef0)
2. [Анализ технического задания](#2-анализ-технического-задания)
3. [Проектирование базы данных](#3-проектирование-базы-данных)
    1. [Концептуальное проектирование](#1-концептуальное-проектирование)
    2. [Логическое проектирование](#2-логическое-проектирование)
    3. [Обоснование выбора СУБД](#3-обоснование-выбора-СУБД)
    4. [Физическое проектирование](#4-физическое-проектирование)
4. [Разработка приложения](#4-разработка-приложения)
    1. [Разработка таблиц](#1-разработка-таблиц)
    2. [Разработка запросов](#2-разработка-запросов)
    3. [Разработка форм](#)
    4. [Разработка отчетов](#)
    5. [и т.п.](#)
5. [Руководство пользователя](#)

- [Заключение](#)
- [Перечень использованных источников](#)

----

## Перечень условных обозначений, сокращений и терминов

- БД - База данных - совокупность данных, хранимых в соответствии со схемой данных, манипулирование которыми выполняют в
  соответствии с правилами средств моделирования данных.
- СУБД - Система Управления Базами Данных - совокупность программных и лингвистических средств общего или специального
  назначения, обеспечивающих управление созданием и использованием баз данных.
- HTML - HyperText Markup Language - стандартизированный язык разметки документов во Всемирной паутине. Большинство
  веб-страниц содержат описание разметки на языке HTML.
- JS - JavaScript - мультипарадигменный язык программирования, наиболее широко применяемый в браузерах как язык
  сценариев для придания интерактивности веб-страницам.
- MS SQL Server - Microsoft SQL Server 2019 - система управления базами данных (СУБД), разработанная корпорацией
  Microsoft.
- PHP - Personal Home Page Tools - скриптовый язык общего назначения, интенсивно применяемый для разработки
  веб-приложений.

# Введение

Естественным направлением изучения, определённым для данной работы, стала основная деятельность организации – оказание
услуг физическим лицам в сфере гарантийного обслуживания. Т.к. эта сфера деятельности является основной, от её
правильной организации зависит успешность деятельности всего предприятия.

Особый интерес вызвала система ведения учёта обращений пользователей, которая и является предметом исследования.
Детальное её изучения выявило серьёзные проблемы. Весь учёт производится в бумажном виде вручную, что приводит к
получению неполной и неточной информации о деятельности предприятия. Единственно правильным решением является полная
автоматизация учёта заявок, что облегчит труд работников и застрахует их от возможных проблем.

Целью проекта является создание базы данных для упрощения ведения учёта обращений пользователей.  
Для чего необходимо реализовать следующие задачи:

- проанализировать предметную область;
- составить техническое задание;
- спроектировать базы данных;
- спроектировать и создать формы ввода данных в базу;
- спроектировать и создать отчёты для вывода необходимой информации из базы данных.

## 1. Анализ предметной области

### 1. Обозначение границ моделируемой системы

Составим список всех основных объектов, которые, по нашему мнению, могут лежать в границах моделируемой системы:

- клиент;
- техника;
- мастер;
- заказ;
- поставщик;
- перевозчик.

Поскольку, наибольший интерес в данном проекте представляет учёт заявок на ремонт (заказов), можно исключить следующие
объекты:

- поставщик;
- перевозчик.

### 2. Определение цели и точки зрения модели

Составим список вопросов, на которые должна отвечать данная модель:

- Кто оставил заявку на ремонт?
- Кто будет заниматься ремонтом?
- Какую технику предстоит ремонтировать?

На основании этих вопросов, попытаемся сформулировать цель модели: получить основную информацию о заявке на ремонт.
Точка зрения модели: Работник предприятия.

### 3. Построение контекстной диаграммы в нотации IDEF0
-------------------
### 4. Построение диаграммы декомпозиции в нотации IDEF0
-------------------
В результате исследования предметной области было разработано техническое задание.

## 2. Анализ технического задания

Анализ описания предметной области предприятия по гарантийному ремонту товаров позволяет определить требования к
введению и хранению информации в базе данных:

- о клиентах из таблицы Клиенты (ID клиента, ФИО клиента, Номер телефона клиента);
- о ремонтируемой технике из таблицы Техника (ID ремонтируемой техники, Наименование ремонтируемой техники, Тип
  ремонтируемой техники, ID клиента, оставившего заявку на ремонт);
- о заявке на ремонт из таблицы Заявка (ID Заявки, Дата поступления, статус, ID Мастера. Занимающегося заявкой,
  Стоимость ремонта, ID ремонтируемой техники, ID Клиента, остававшего заявку на ремонт).

Таким образом, результатом анализа технического задания должен быть конкретный перечень объектов, которые необходимо
спроектировать при выполнении курсового проекта:

- создать таблицы, определив для каждого поля таблицы свойства;
- установить связи между таблицами;
- создать запросы;
- создать формы. Разместить в формах различные элементы управления: поля с раскрывающимися списками, кнопки для запуска
  запросов и форм и т. д.
- создать отчет «чек заказа» по установленной форме.

## 3. Проектирование базы данных

### 1. Концептуальное проектирование

Концептуальное проектирование — построение семантической модели предметной области, то есть информационной модели
наиболее высокого уровня абстракции. Такая модель создаётся без ориентации на какую-либо конкретную СУБД и модель
данных.  
В концептуальном проектировании используются такие термины:

- Тип сущности – представляет собой множество объектов реального мира с одинаковыми свойствами. Тип сущности
  характеризуется независимым существованием и может быть объектом с физическим (реальным) существованием или объектом с
  концептуальным (абстрактным) существованием.
- Сущность – это экземпляр типа сущности, который может быть идентифицирован уникальным образом. Тип сущности обладает
  уникальным набором атрибутов, а каждая сущность имеет свои собственные значения для каждого атрибута. Типы сущностей
  можно классифицировать как сильные и слабые.
- Атрибут – это свойство типа сущности или типа связи. Атрибуты сущности содержат значения, описывающие каждую сущность.
  Значения атрибутов представляют основную часть сведений, сохраняемых в базе данных. При этом связь, которая соединяет
  две сущности, также может иметь атрибуты, аналогичные атрибутам типа сущностей.
- Связь – это ассоциация между сущностями, включая по одной сущности из каждого участвующего в связи типа сущности.
  Связи позволяют по одной сущности находить другие сущности, связанные с нею.
- Ключ сущности – это неизбыточный набор атрибутов, значения которых в совокупности являются уникальными для каждого
  экземпляра сущности. Неизбыточность заключается в том, что при удалении любого атрибута из ключа нарушается его
  уникальность.

На рисунке 3.1 приведена концептуальная схема предметной области «Гарантийный ремонт товаров»:
![Рисунок 3.1 – Концептуальная схема базы данных](/images-readme/con-scheme.png "Рисунок 3.1 – Концептуальная схема базы данных")

### 2. Логическое проектирование

Логическое (даталогическое) проектирование — создание схемы базы данных на основе конкретной модели данных, например,
реляционной модели данных. Для реляционной модели данных даталогическая модель — набор схем отношений, обычно с
указанием первичных ключей, а также «связей» между отношениями, представляющих собой внешние ключи.

| Отношение | Атрибут              | Тип данных       | Допустимое значение                                                            | Обязательность | Примечание                                        |
|:----------|:---------------------|:-----------------|:-------------------------------------------------------------------------------|:---------------|:--------------------------------------------------|
| Техника   | ID Клиента           | Целочисленный    | Любое целое число, не нарушающее связь с таблицей Клиент                       | Обязательно    | Внешний ключ на поле ID Клиента в таблице Клиент  |
| Техника   | ID Техники           | Целочисленный    | Уникальное целое число                                                         | Обязательно    | Первичный ключ                                    |
| Техника   | Наименование техники | Строка (50 байт) | Любое строковое значение                                                       | Обязательно    |                                                   |
| Техника   | Тип                  | Строка (25 байт) | Любое строковое значение                                                       | Обязательно    |                                                   |
| Мастер    | ID Мастера           | Целочисленный    | Уникальное целое число                                                         | Обязательно    | Первичный ключ                                    |
| Мастер    | Номер телефона       | Строка (20 байт) | Уникальное строковое значение – номер телефона в формате “+380 (XX) XXX-XX-XX” | Обязательно    | Значение по умолчанию: ‘+380 (00) 000-00-00’      |
| Мастер    | ФИО Мастера          | Строка (50 байт) | Любое строковое значение                                                       | Обязательно    |                                                   |
| Клиент    | ID Клиента           | Целочисленный    | Уникальное целое число                                                         | Обязательно    | Первичный ключ                                    |
| Клиент    | Номер телефона       | Строка (20 байт) | Уникальное строковое значение – номер телефона в формате “+380 (XX) XXX-XX-XX” | Обязательно    | Значение по умолчанию: ‘+380 (00) 000-00-00’      |
| Клиент    | ФИО Клиента          | Строка (50 байт) | Любое строковое значение                                                       | Обязательно    |                                                   |
| Заказ     | ID Клиента          | Целочисленный    | Любое целое число, не нарушающее связь с таблицей Клиент                       | Обязательно    | Внешний ключ на поле ID Клиента в таблице Клиент  |
| Заказ     | ID Заказа            | Целочисленный    | Уникальное целое число                                                         | Обязательно    | Первичный ключ                                    |
| Заказ     | ID Мастера           | Целочисленный    | Любое целое число, не нарушающее связь с таблицей Мастер, либо NULL            | Необязательно  |                                                   |
| Заказ     | ID Техники           | Целочисленный    | Любое целое число, не нарушающее связь с таблицей Техника                      | Обязательно    | Внешний ключ на поле ID Техники в таблице Техника |
| Заказ     | Дата заказа          | Дата             | Любая дата                                                                     | Необязательно  | Значение по умолчанию: Текущая дата               |
| Заказ     | Статус заказа        | Строка (15 байт) | Три допустимых значения: “Ожидает”, “В процессе”, “Готово”                     | Необязательно  | Значение по умолчанию: “Ожидает”                  |
| Заказ     | Цена                 | Целочисленный    | Любое целое число                                                              | Необязательно  | Значение по умолчанию: 0                          |

## 3. Обоснование выбора СУБД

Для выполнения работы была выбрана СУБД Microsoft SQL Server 2019, т.к. на данный момент это одна из самых
распространённых СУБД, имеющая широкий выбор возможных объектов. Т.к. большинство современных СУБД используют язык
запросов SQL, при переходе с MS SQL Server на какую-либо другую СУБД, основанную на языке SQL, вероятность возникновения
проблем с переносом данных очень мала. Используемая версия Microsoft SQL Server поддерживает dynamic data masking (
динамическую маскировку данных), которая гарантирует, что только авторизованные пользователи будут видеть
конфиденциальные данные.

Достоинства:

- Продукт очень прост в использовании
- Используемая версия (2019) работает быстро и стабильно
- Движок предоставляет возможность регулировать и отслеживать уровни производительности, которые помогают снизить
  использование ресурсов.
- Вы сможете получить доступ к визуализации на мобильных устройствах.
- Он очень хорошо взаимодействует с другими продуктами Microsoft.

Недостатки:

- Цена для юридических лиц оказывается неприемлемой для большей части организаций.
- Даже при тщательной настройке производительности SQL Server способен занять все доступные ресурсы.
- Сообщается о проблемах с использованием службы интеграции для импорта файлов.
- MS SQL Server в чистом виде требует определённых навыков работы с языком SQL.

Для устранения последнего недостатка был создан сайт-панель управления с использованием языков HTML, CSS, JavaScript (с
фреймворком jQuery) и PHP. Данный сайт призван упростить взаимодействие работников, принимающих заявки на ремонт с базой
данных.

## 4. Физическое проектирование

Физическое проектирование — создание схемы базы данных для конкретной СУБД. Специфика конкретной СУБД может включать в
себя ограничения на именование объектов базы данных, ограничения на поддерживаемые типы данных и т. п. Кроме того,
специфика конкретной СУБД при физическом проектировании включает выбор решений, связанных с физической средой хранения
данных (выбор методов управления дисковой памятью, разделение БД по файлам и устройствам, методов доступа к данным),
создание индексов и т. д.

На рисунке 3.2 приведена схема базы данных предметной области «Гарантийный ремонт товаров», реализованная в среде
Microsoft SQL Server Management Studio 2019
![Рисунок 3.2 – Схема базы данных](images-readme/data-scheme.png "Рисунок 3.2 – Схема базы данных")

# 4. Разработка приложения

## 1. Разработка таблиц

В базе данных предметной области «Гарантийный ремонт товаров» реализовано четыре таблицы с помощью SQL-запросов.

SQL-запрос для создания таблицы Клиент(Client):

```tsql
CREATE TABLE [g_repair].[Client]
(
    [ID Клиента]     [int] IDENTITY (1,1) NOT NULL,
    [ФИО]            [varchar](50)        NOT NULL,
    [Номер телефона] [varchar](20)        NOT NULL,
    CONSTRAINT [Client_pk] PRIMARY KEY NONCLUSTERED
        (
         [ID Клиента] ASC
            ) WITH (PAD_INDEX = OFF, STATISTICS_NORECOMPUTE = OFF, IGNORE_DUP_KEY = OFF, ALLOW_ROW_LOCKS = ON, ALLOW_PAGE_LOCKS = ON, OPTIMIZE_FOR_SEQUENTIAL_KEY = OFF) ON [PRIMARY]
) ON [PRIMARY]
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Client]
    ADD DEFAULT ('+380 (00) 000-00-00') FOR [Номер телефона]
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Client]
    WITH CHECK ADD CHECK (([Номер телефона] like
                           '+380 (%[0-9]%%[0-9]%) %[0-9]%%[0-9]%%[0-9]%-%[0-9]%%[0-9]%-%[0-9]%%[0-9]%'))
GO
```

SQL-запрос для создания таблицы Техника(Tech):

```tsql
CREATE TABLE [g_repair].[Tech]
(
    [ID Техники]           [int] IDENTITY (1,1) NOT NULL,
    [Наименование техники] [varchar](50)        NOT NULL,
    [ID Клиента]           [int]                NOT NULL,
    [Тип]                  [varchar](25)        NOT NULL,
    CONSTRAINT [Tech_pk] PRIMARY KEY NONCLUSTERED
        (
         [ID Техники] ASC
            ) WITH (PAD_INDEX = OFF, STATISTICS_NORECOMPUTE = OFF, IGNORE_DUP_KEY = OFF, ALLOW_ROW_LOCKS = ON, ALLOW_PAGE_LOCKS = ON, OPTIMIZE_FOR_SEQUENTIAL_KEY = OFF) ON [PRIMARY]
) ON [PRIMARY]
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Tech]
    WITH CHECK ADD CONSTRAINT [Tech_Client_ID Клиента_fk] FOREIGN KEY ([ID Клиента])
        REFERENCES [g_repair].[Client] ([ID Клиента])
        ON UPDATE CASCADE
        ON DELETE CASCADE
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Tech]
    CHECK CONSTRAINT [Tech_Client_ID Клиента_fk]
GO
```

SQL-запрос для создания таблицы Мастер(Employee):

```tsql
CREATE TABLE [g_repair].[Employee]
(
    [ID Мастера]     [int] IDENTITY (1,1) NOT NULL,
    [ФИО Мастера]    [varchar](50)        NOT NULL,
    [Номер телефона] [varchar](20)        NOT NULL,
    CONSTRAINT [Employee_pk] PRIMARY KEY NONCLUSTERED
        (
         [ID Мастера] ASC
            ) WITH (PAD_INDEX = OFF, STATISTICS_NORECOMPUTE = OFF, IGNORE_DUP_KEY = OFF, ALLOW_ROW_LOCKS = ON, ALLOW_PAGE_LOCKS = ON, OPTIMIZE_FOR_SEQUENTIAL_KEY = OFF) ON [PRIMARY]
) ON [PRIMARY]
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Employee]
    ADD DEFAULT ('+380 (00) 000-00-00') FOR [Номер телефона]
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Employee]
    WITH CHECK ADD CONSTRAINT [check_phone] CHECK (([Номер телефона] like
                                                    '+380 (%[0-9]%%[0-9%) %[0-9]%%[0-9]%%[0-9]%-%[0-9]%%[0-9]%-%[0-9]%%[0-9]%'))
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Employee]
    CHECK CONSTRAINT [check_phone]
GO
```

SQL-запрос для создания таблицы Заявка(Order):

```tsql
CREATE TABLE [g_repair].[Order]
(
    [ID Заказа]     [int] IDENTITY (1,1) NOT NULL,
    [ID Техники]    [int]                NOT NULL,
    [ID Клиента]    [int]                NOT NULL,
    [Дата заказа]   [date]               NOT NULL,
    [ID Мастера]    [int]                NULL,
    [Статус заказа] [varchar](15)        NOT NULL,
    [Цена]          [int]                NULL
) ON [PRIMARY]
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Order]
    ADD DEFAULT (getdate()) FOR [Дата заказа]
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Order]
    ADD DEFAULT (N'Ожидает') FOR [Статус заказа]
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Order]
    ADD DEFAULT ((0)) FOR [Цена]
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Order]
    WITH CHECK ADD CONSTRAINT [Order_Client_ID Клиента_fk] FOREIGN KEY ([ID Клиента])
        REFERENCES [g_repair].[Client] ([ID Клиента])
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Order]
    CHECK CONSTRAINT [Order_Client_ID Клиента_fk]
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Order]
    WITH CHECK ADD CONSTRAINT [Order_Employee_ID Мастера_fk] FOREIGN KEY ([ID Мастера])
        REFERENCES [g_repair].[Employee] ([ID Мастера])
        ON DELETE SET NULL
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Order]
    CHECK CONSTRAINT [Order_Employee_ID Мастера_fk]
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Order]
    WITH CHECK ADD CONSTRAINT [Order_Tech_ID Техники_fk] FOREIGN KEY ([ID Техники])
        REFERENCES [g_repair].[Tech] ([ID Техники])
        ON UPDATE CASCADE
        ON DELETE CASCADE
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Order]
    CHECK CONSTRAINT [Order_Tech_ID Техники_fk]
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Order]
    WITH CHECK ADD CONSTRAINT [CHK_Status] CHECK (([Статус заказа] = N'Готово' OR [Статус заказа] = N'Ожидает' OR
                                                   [Статус заказа] = N'В процессе'))
GO
ALTER TABLE [g_repair].[Order]
    CHECK CONSTRAINT [CHK_Status]
GO
```

## 2. Разработка запросов

В работе было использовано большое количество SQL-запросов разной степени сложности. Например:

Запрос на добавление данных о технике в таблицу Tech:

```tsql
INSERT INTO Tech ([Наименование техники], [ID Клиента], Тип)
VALUES ('{$TechName}', '{$CID}', '{$TechType}');
```

где: {$GLOBALS\['database'\]} – глобальная строковая переменная PHP, содержащая в себе название базы данных; {$TechName}
– строковая переменная, получаемая из формы методом POST и содержащая в себе наименование техники; {$CID} –
целочисленная переменная, получаемая из формы методом POST и содержащая в себе ID Клиента, оставившего заявку на ремонт
данной техники; {$TechType} – строковая переменная, получаемая из формы методом POST и содержащая в себе тип техники.

Запрос на удаление данных о заявке из таблицы Order

```tsql
DELETE [Order]
WHERE [ID Заказа] = {$OID}
```

где {$GLOBALS\['database'\]} – глобальная строковая переменная PHP, содержащая в себе название базы данных; $OID –
целочисленная переменная, получаемая из формы методом POST и содержащая в себе ID удаляемого заказа(заявки).

Запрос на изменение данных о заявке в таблице Order

```tsql
UPDATE [Order]
SET [Дата заказа]='{$Date}',
    [Цена]='{$Cost}',
    [Статус заказа]='{$Status}',
    [ID Мастера]={$MID}
WHERE [ID Заказа]={$OID}
```

где {$GLOBALS\['database'\]} – глобальная строковая переменная PHP, содержащая в себе название базы данных; $Date –
строковая переменная, получаемая из формы методом POST и содержащая в себе новое значение поля Дата заказа; $Cost –
целочисленная переменная, получаемая из формы методом POST и содержащая в себе новое значение поля Цена; $Status –
строковая переменная, получаемая из формы методом POST и содержащая в себе новое значение поля Статус заказа; $MID –
строковая переменная, получаемая из формы методом POST и содержащая в себе новое значение поля ID Мастера; $CID –
строковая переменная, получаемая из формы методом POST и содержащая в себе значение поля ID Заказа.

Запрос на выборку основных данных из всех таблиц по ФИО клиента:

```tsql
SELECT [Order].[ID Заказа],
       Client.ФИО,
       Client.[Номер телефона],
       Tech.[Наименование техники],
       [Order].[Дата заказа],
       [Order].[Статус заказа]
FROM [Order]
         INNER JOIN Client ON [Order].[ID Клиента] = [Client].[ID Клиента]
         INNER JOIN Tech ON [Order].[ID Техники] = [Tech].[ID Техники]
WHERE ФИО LIKE '{$ClientFIO}%'
```

где {$GLOBALS\['database'\]} – глобальная строковая переменная PHP, содержащая в себе название базы данных; $ClientFIO –
переменная, получаемая из поля ввода через AJAX запрос и содержащая в себе часть ФИО клиента (или ФИО клиента полностью)
для фильтрации записей.
